\chapter{Introdução}

\section{Problemática}
O consumo crescente, desenfreado e em excesso nos centros urbanos tem como consequência uma  grande quantidade de resíduos sólidos urbanos. Este padrão de consumo tem como consequência uma sobrecarrega dos sistemas de coleta e disposição do "lixo" em local adequado, de forma que o Estado é obrigado á direcionar grande volume de recursos para este fim. 
			
Este consumismo exige uma boa parcela da geração de energia para produção dos produtos. Observa-se uma tendencia na direção de se evitar a construção de grandes empreendimentos hidroelétricos e térmicos, devido à seus impactos socio ambientais. Assim, a oferta de energia gerada com fontes intermitentes, eólica e solar, tem se mostrado como uma alternativa de incremento do sistema de geração de energia elétrica. 

Entretanto, para o sistema de distribuição de energia operar com confiabilidade, exige-se uma complementaridade com fontes de geração contínuas, de forma a garantir o atendimento à carga nos períodos de pouco vento e radiação solar. 

O crescimento da inserção de fontes intermitentes tem preocupado as companhias de distribuição pois não há uma garantia absoluta do atendimento à carga e, além disso, elas [podem gerar?] geram instabilidade nos sistemas de distribuição.

Como a demanda de energia elétrica tem crescido mais do que a oferta, o preço deste bem para o consumidor residencial fica cada vez mais alto. Uma das consequências do alto preço do kilo-Watt-hora é o incentivo da inserção de fontes alternativas de geração de energia elétrica, conectadas à rede de distribuição. Tal fato deve-se ao sistema de compensação implementado pela resolução 482 da Agência Nacional de Energia Elétrica (ANEEL) no ano de 2012.

Neste contexto, deseja-se avaliar as possibilidades do uso de biogás proveniente dos resíduos sólidos urbanos para geração distribuida de energia elétrica, bem como incentivar a coleta seletiva dos materiais reaproveitáveis e recicláveis. 

O do trabalho tem como objetivo incentivar o desenvolvimento local com gestão social através da educação ambiental, buscando descentralizar a geração de energia elétrica e otimizar o manejo dos resíduos sólidos urbanos.

\section{Objetivo Geral}
Proposta de avaliação do uso energético do biogás proveniente dos RSU para GD por meio de metodologia multicriterial de apoio à decisão de modo à proporcionar a adequação de municípios à PNRS através do desenvolvimento local com da gestão social.

\section{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
\item Estudar/Buscar/Propor alternativas para descentralização da coleta, manejo, tratamento e disposição dos RSU
\item Avaliar o impacto da micro/mini geração térmica conectada ao sistema de distribuição de energia elétrica
\item Explorar/propor/apresentar/estudar/incorporar/implementar o uso de metodologias participativas para o planejamento integrado de recursos
\item Desenvolver um estudo de caso por meio de um software de simulação computacional
\end{itemize}

\section{Justificativa}
Pendente
\section{Hipóteses}
\begin{itemize}
\item Aumento da confiabilidade do sistema de distribuição através geração térmica distribuída.
\item Redução de custos com coleta, transporte, tratamento e disposição dos Resíduos Sólidos Urbanos
\item Proporcionar eficiência energética através de processos integrados
\item Desenvolvimento local através da gestão social e educação ambiental
\end{itemize}

\section{Metodologia}
Metodologia de desenvolvimento do trabalho ou metodologia usada no trabalho?

\section{Etapas e Organização do trabalho}

\begin{enumerate}
\item Revisão Bibliográfica:
			Conceitos básicos
			Políticas públicas voltadas aos resíduos sólidos e geração distribuida. 
			Gestão e Gerenciamento de RS
			Estado da arte - Tecnologias de obtenção do Biogás
			Estado da arte - Tecnologias de geração distribuida com Biogás
			Metodologias Multicritério de Apoio a Decisão
			Desenvolvimento local, gestão social
			Pesquisa-Ação		
\item Modelagem da metodologia:
			EPA
			determinação dos pontos de vista fundamentais
			determinação dos pontos de vista elementares
			determinação dos descritores
\item Implementação do modelo
\item Estudo de caso
			Usar a ferramenta desenvolvida para avaliar o uso do biogás proveniente dos resíduos sólidos urbnanos para geração de energia térmica em diferentes contextos. 
\end{enumerate}			

\section{Resultado Esperado}
\begin{itemize}
\item Modelar, implementar uma ferramenta de apoio à decisão baseado em uma metodologia multicriterial para estudos de caso do uso de biogás proveniente dos resíduos sólidos urbanos na geração distribuida de energia elétrica. 
\item Usar no modelo critérios de natureza  ambiental, economica, técnica, social e política. 
\item Apresentar resultados dos estudos de caso de modo à compor uma alternativa favorável a descentralização do manejo de resíduos sólidos urbanos e geração térmica distribuida.
\end{itemize}